{\actuality} Кварк-глюонная плазма (КГП) -- это состояние вещества, которое существует при температуре $>175$ МэВ и плотности $\sim1$ ГэВ/Фм$^3$ \autocite{firstQGP, firstQGPcern, QGP} и состоит из асимптотически свободных сильно взаимодействующих кварков и глюонов. Считается, что в первые доли секунды ($10^{-11}$ c) после Большого Взрыва вселенная находилась в состоянии КГП. Согласно квантовой хромодинамике, КГП может образовываться также и в столкновениях релятивистских тяжелых ионов. Теоретические предсказания \autocite{firstQGP, Shuryak_theory} были подтверждены наблюдением в столкновениях релятивистских тяжелых ионов таких эффектов как увеличенный выход странности \autocite{StrangEnh, Strangeness_QGP}, увеличенный выход барионов \autocite{BaryonPuzzleHeavy,p2piRatio_2003,p2piRatio_130GeV}, эффект гашения струй \autocite{JetQuenching1, JetQuenching2, JetQuenching3}, ненулевые значения эллиптических потоков частиц, подавление выходов тяжелых кваркониев \autocite{quarkonia_melting, quarkonium_suppression}. 


В столкновениях релятивистских тяжелых ионов температура образовавшейся КГП составляет $T\gtrsim300$ МэВ \autocite{Coalescence_models}. По мере расширения, КГП остывает и при достижении критической температуры ($\sim175$ МэВ) происходит процесс адронизации \cite{QGP, QGP, Coalescence_models} -- фазовый переход в нейтральную по цвету адронную материю \autocite{nucleus2020}. 

Основными моделями адронизации являются модели фрагментации \cite{FragmentationLund} и рекомбинации \autocite{Coalescence_models, Recombination1, Recombination2}. В рамках модели фрагментации адроны формируются в результате разрыва струн между сильновзаимодействующими высокоэнергетичными партонами.
Согласно рекомбинационной модели адроны образуются в результате объединения кварков, находящихся в конечном объеме фазового пространства, определяемого радиусом рекомбинации. 
В настоящее время предполагается, что рекомбинационные процессы преобладают в области поперечных импульсов $p_T \lesssim 2$ ГэВ/$c$, в то время как при $p_T \gtrsim 4$ ГэВ/$c$ преобладают
процессы фрагментации. В диапазоне промежуточных поперечных импульсов (2 ГэВ/$c \lesssim p_T \lesssim 4$ ГэВ/$c$) процессы фрагментации и рекомбинации являются конкурирующими.
Роль рекомбинационных процессов может возрастать в столкновениях релятивистских тяжелых ионов (A+B) по сравнению с протон-протонными столкновениями, что принято связывать \cite{Recombination1, Recombination2, BaryonPuzzleHeavy} с формированием КГП в A+B столкновениях, поскольку
образование КГП увеличивает вероятность кварков оказаться в конечном объеме фазового пространства, определяемого радиусом рекомбинации, а также приводит к потерям энергии высокоэнергетичных партонов в сильных взаимодействиях с горячей и плотной средой.

Поскольку процессы адронизации являются непертурбативными в рамках квантовой хромодинамики, их теоретическое описание является чрезвычайно сложной задачей. В связи с этим особую важность приобретает анализ экспериментальных данных \autocite{nucleus2020}. Увеличение вклада рекомбинационных процессов может быть исследовано с помощью измерения выходов идентифицируемых заряженных адронов и отношения выходов (анти)протонов к выходам  \pipm-мезонов ($p/\pi$). 
В протон-протонных столкновениях в области поперечных импульсов 2 ГэВ/$c$ $<p_{T}<4$ ГэВ/$c$ барионов рождается в $\sim$3 раза меньше, чем мезонов. Это связано с большими массами барионов и требованием ненулевого барионного числа для образования бариона. Однако экспериментом PHENIX \cite{PHENIXoverview} было обнаружено, что в центральных Au+Au столкновениях величина $p/\pi$ достигает значения 0.8 \cite{p2piRatio_130GeV, p2piRatio_2003}. С уменьшением центральности столкновений различие между результатами в протон-протонных взаимодействиях и Au+Au взаимодействиях уменьшается.  
Данный эффект увеличения выхода протонов в столкновениях релятивистских ионов по сравнению с $p+p$ столкновениями был объяснен в рамках модели рекомбинации и считается одним из признаков образования КГП \cite{BaryonPuzzleHeavy, Recombination1, Recombination2}.

Долгое время считалось \cite{PHENIX_Nature,CNM}, что в легких системах столкновений, таких как таких как \pal, \heau, \dau, условия, необходимые для образования КГП, не достигаются, а процессы рождения частиц обуславливают лишь эффекты холодной ядерной материи \cite{CNM, phi_dAu, QGP_small_syst}. К эффектам холодной ядерной материи относят эффекты начального состояния, такие как эффект Кронина \cite{Cronin, Cronin_hadrons_pp_dAu_AuAu}, многократное рассеяние частиц \cite{MPI1, MPI2}, эффекты изоспина, ядерную модификацию партонных функций  распределения \cite{PDF1, PDF2} и т.п. Однако в 2018 г экспериментом PHENIX были измерены ненулевые значения эллиптических потоков заряженных частиц в \pal, \heau, \dau \ столкновениях, интерпретированные как признак образования КГП \cite{PHENIX_Nature}. Данное исследование послужило толчком для дальнейшего изучения возможностей образования КГП в легких системах. 

Систематическое изучение механизмов адронизации и рекомбинационных процессов в легких и тяжелых системах столкновений путем измерения выходов идентифицируемых заряженных адронов может быть использовано для определения минимальных условий образования КГП. 
 
Настоящая работа посвящена изучению особенностей рождения идентифицируемых заряженных адронов (\pipm, \Kpm, \prot, \aprot) в столкновениях \pal, \heau, Cu+Au при энергии \sqsn \ = 200 ГэВ и U+U столкновениях при энергии \sqsn \ = 193 ГэВ.

Все результаты данной работы опубликованы в следующих статьях: \autocite{PPG249, physica2020, physica2021, icppa2020, lomcon2021, nucleus2020, ICPPA2022, nucleus2021}.

\begin{comment}
\ifsynopsis
Этот абзац появляется только в~автореферате.
Для формирования блоков, которые будут обрабатываться только в~автореферате,
заведена проверка условия \verb!\!\verb!ifsynopsis!.
Значение условия задаётся в~основном файле документа (\verb!synopsis.tex! для
автореферата).
\else
Этот абзац появляется только в~диссертации.
Через проверку условия \verb!\!\verb!ifsynopsis!, задаваемого в~основном файле
документа (\verb!dissertation.tex! для диссертации), можно сделать новую
команду, обеспечивающую появление цитаты в~диссертации, но~не~в~автореферате.
\fi
\end{comment}
% {\progress}
% Этот раздел должен быть отдельным структурным элементом по
% ГОСТ, но он, как правило, включается в описание актуальности
% темы. Нужен он отдельным структурынм элемементом или нет ---
% смотрите другие диссертации вашего совета, скорее всего не нужен.

{\aim} данной работы является изучение процессов адронизации в столкновениях релятивистских ионов и минимальных условий формирования кварк-глюонной плазмы путем измерения заряженных адронов в столкновениях \pal, \heau, \cuau\, при энергии \sqsn=200 ГэВ и в столкновениях \uu \ при энергии \sqsn=193 ГэВ.

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие {\tasks}:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
 \item Измерить инвариантные спектры по поперечному импульсу для \pipm, \Kpm, \prot \ и \aprot \ в столкновениях \pal, $^{3}$He+Au, Cu+Au при энергии $\sqrt{s_{NN}}$=200 ГэВ и в столкновениях U+U при энергии $\sqrt{s_{NN}}$=193 ГэВ.
\item Измерить факторы ядерной модификации для \pipm, \Kpm, \prot \ и \aprot \ в столкновениях  \pal, $^{3}$He+Au, Cu+Au при энергии $\sqrt{s_{NN}}$=200 ГэВ и в столкновениях U+U при энергии $\sqrt{s_{NN}}$=193 ГэВ.

\item Измерить отношения выходов \pim/\pip, \Km/\Kp, \prot/\aprot, \prot/\pip, \aprot/\pim, \Kp/\pip, \Km/\pim \ в столкновениях  \pal, $^{3}$He+Au, Cu+Au при энергии $\sqrt{s_{NN}}$=200 ГэВ и в столкновениях U+U при энергии $\sqrt{s_{NN}}$=193 ГэВ.
\item Провести физическую интерпретацию результатов.
\end{enumerate}


{\novelty}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
	\item Впервые измерены инвариантные спектры рождения по поперечному импульсу заряженных адронов (\pipm, \Kpm, \prot, \aprot) в столкновениях  \pal, \heau, Cu+Au при энергии \sqsn=200 ГэВ и в столкновениях U+U при энергии \sqsn=193 ГэВ.
	\item Впервые получены факторы ядерной модификации для \pipm, \Kpm, \prot, \aprot\, в столкновениях  \pal, \heau, Cu+Au при \sqsn=200 ГэВ и в столкновениях U+U при \sqsn=193 ГэВ
	\item Впервые измерены отношения выходов \pim/\pip, \Km/\Kp, \prot/\aprot, \prot/\pip, \aprot/\pim, \Kp/\pip, \Km/\pim\,  в столкновениях  \pal, \heau, Cu+Au при энергии \sqsn=200 ГэВ и в столкновениях U+U при энергии \sqsn=193 ГэВ.
\end{enumerate}

{\influence}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
	\item Полученные значения инвариантных спектров заряженных адронов могут быть использованы для уточнения параметров теоретических моделей, реализованных в пакетах прикладных программ, таких как  AMPT, HIJING, PHSD и др. В частности, для уточнения радиуса рекомбинации в рекомбинационных моделях, реализованных в таких программных пакетах как AMPT, PHSD.
	\item Методика измерения выходов заряженных адронов, представленная в данной работе, может быть применена в аналогичных исследованиях таких экспериментов, как SPD и MPD.
	%\item В образовательных целях
	%\item В таких-то университетах
	
\end{enumerate}


%{\methods} \ldots

{\defpositions}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
	\item Впервые измерены инвариантные спектры по поперечному импульсу, факторы ядерной модификации идентифицируемых заряженных адронов (\pipm, \Kpm, \prot, \aprot), а также величины отношений выходов \pim/\pip, \Km/\Kp, \prot/\aprot, \prot/\pip, \aprot/\pim, \Kp/\pip, \Km/\pim \ в столкновениях  \pal, \heau, Cu+Au при энергии \sqsn = 200 ГэВ и в столкновениях U+U при энергии \sqsn=193 ГэВ. 

	\item Измерены значения температуры вымораживания (\To) и средних скоростей коллективного потока частиц (\ut) как функции от количества нуклонов-участников (\Npart) в \pal, \heau, Cu+Au и U+U столкновениях.
	
	\item Особенности рождения \pipm, \Kpm, \prot \ или \aprot \ в \heau, Cu+Au, U+U  столкновениях не зависят от конфигурации и системы столкновения, а определяются количеством нуклонов-участников.
	
	\item В центральных столкновениях \heau, Cu+Au, U+U наблюдается эффект увеличенного выхода протонов и антипротонов, что может быть объяснено доминированием вклада процессов рекомбинации в образование идентифицируемых заряженных адронов в диапазоне малых и промежуточных поперечных импульсов ($p_{T}<4$ ГэВ/$c$). 
	
	\item В \pal \ столкновениях, а также в периферических столкновениях \heau, Cu+Au, U+U эффект увеличенного выхода протонов и антипротонов не наблюдается, что может быть объяснено доминированием вклада процессов фрагментации в образование идентифицируемых заряженных адронов в диапазоне промежуточных поперечных импульсов (2 ГэВ/$c$ $<p_{T}<4$ ГэВ/$c$).проверка о
	
\end{enumerate}

{\reliability} Достоверность полученных результатов и методики измерений были подтверждены внутренней независимой проверкой коллаборации PHENIX. Результаты обсуждались на семинарах коллаборации PHENIX, а также международных конференциях. Результаты опубликованы в рецензируемых журналах баз ВАК и SCOPUS/WebOfScience.

{\probation}
Основные результаты работы докладывались~на международных конференциях:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
	\item «Ядро-2020» (Дубна, РФ)
	\item «ICPPA-2020», (Москва, РФ)	
	\item «PhysicA.SPb 2020» (Санкт-Петербург, РФ)
	\item «Ядро-2021» (Санкт-Петербург, РФ)
	\item «PhysicA.SPb 2021» (Санкт-Петербург, РФ)
	\item «Lomonosov Conference» 2021 (Москва, РФ)
	\item «PhysicA.SPb 2022» (Санкт-Петербург, РФ)
	\item «ICPPA-2022» (Москва, РФ)
	\item «ICNFP-2022» (Крит, Греция)
	\item Конференция имени Б. С. Ишханова "Концентрированные потоки энергии в космической технике, электронике, экологии и медицине" (Москва, РФ)
	\item Научная сессия секции ядерной физики ОФН РАН (Дубна, РФ)
\end{enumerate}
Результаты опубликованы в рецензируемых журналах баз ВАК и SCOPUS/WebOfScience, таких как <<Вестник Московского Университета (Физика)>>, <<Физика элементарных частиц и атомного ядра>>, <<Journal of Physics: Conference Series>>.	

{\contribution} Автор внес определяющий вклад в работу по отбору и анализу данных, получению физического результата и оценке систематических неопределенностей измерений.

\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие ``).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в~XX~печатных изданиях,
    X из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК,
    X "--- в тезисах докладов.
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нём должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countregistered,         keyword=biblioregistered]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorpatent,       keyword=biblioauthorpatent]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorprogram,      keyword=biblioauthorprogram]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]%
        %
        %\nocite{confbib1}
        %
        {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в~8~печатных изданиях,
        4 из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК\sloppy%
        \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
            , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus\sloppy%
        \fi%
        \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
            , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
        \else%
            .
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}=1%
            \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
                Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
                Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        \ifnum \value{citeregistered}>1%
            Зарегистрированы\ %
            \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
            \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}\sloppy%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
            \fi%
            \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
            \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
            \fi%
        \fi%
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание учёной
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
        \nocite{physica2020}%vak
        \nocite{physica2021}%vak
        \nocite{icppa2020}%vak
        \nocite{lomcon2021}%vak
        \nocite{nucleus2020}%vak       
    \end{refsection}%
        %
        % Всё, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
}

\begin{comment}
При использовании пакета \verb!biblatex! будут подсчитаны все работы, добавленные
в файл \verb!biblio/author.bib!. Для правильного подсчёта работ в~различных
системах цитирования требуется использовать поля:
\begin{itemize}
        \item \texttt{authorvak} если публикация индексирована ВАК,
        \item \texttt{authorscopus} если публикация индексирована Scopus,
        \item \texttt{authorwos} если публикация индексирована Web of Science,
        \item \texttt{authorconf} для докладов конференций,
        \item \texttt{authorpatent} для патентов,
        \item \texttt{authorprogram} для зарегистрированных программ для ЭВМ,
        \item \texttt{authorother} для других публикаций.
\end{itemize}
Для подсчёта используются счётчики:
\begin{itemize}
        \item \texttt{citeauthorvak} для работ, индексируемых ВАК,
        \item \texttt{citeauthorscopus} для работ, индексируемых Scopus,
        \item \texttt{citeauthorwos} для работ, индексируемых Web of Science,
        \item \texttt{citeauthorvakscopuswos} для работ, индексируемых одной из трёх баз,
        \item \texttt{citeauthorscopuswos} для работ, индексируемых Scopus или Web of~Science,
        \item \texttt{citeauthorconf} для докладов на конференциях,
        \item \texttt{citeauthorother} для остальных работ,
        \item \texttt{citeauthorpatent} для патентов,
        \item \texttt{citeauthorprogram} для зарегистрированных программ для ЭВМ,
        \item \texttt{citeauthor} для суммарного количества работ.
\end{itemize}
% Счётчик \texttt{citeexternal} используется для подсчёта процитированных публикаций;
% \texttt{citeregistered} "--- для подсчёта суммарного количества патентов и программ для ЭВМ.

Для добавления в список публикаций автора работ, которые не были процитированы в
автореферате, требуется их~перечислить с использованием команды \verb!\nocite! в
\verb!Synopsis/content.tex!.
\end{comment}